\chapter{结论与展望}
\section{结论}

本文针对完全弱形式下的时空有限元中，时间末端边界条件难以施加的问题，提出拉时间末端虚位移本质边界条件施加方案，并以此建立完全弱形式下的拉格朗日乘子型时空有限元法。
该方法基于哈密顿原理的伽辽金弱形式，将弱形式中的虚位移作为拉格朗日乘子构建投影约束，并将改约束回代到原有能量泛函中，以此建立全新拉格朗日乘子型的伽辽金弱形式。
不同于其他时空有限元法，该方法在时间和空间维度均为弱形式，并且验证了其原有的欧拉--拉格朗日方程的等价性。
方法的刚度矩阵具有对称性，同时可根据矩阵的复用性进行程序优化。
FIXME
所提在动力问题（时间维度）、“1+1”维（空间1维+时间维度）动力问题及“2+1”维（空间2维+时间维度）波动问题中进行了理论推导与数值验证。
本文的主要研究结论总结如下：

首先，突破了经典哈密顿原理中关于时间末端虚位移强制为零的限制。
本研究创新性地引入了拉格朗日乘子法，构造了全新拉格朗日型时空混合离散伽辽金有限元法。
该方法将原有泛函中的虚位移作为拉格朗日乘子构造投影约束项，并将其回代到原有能量泛函中，以建立全新泛函。
从而开辟了施加虚位移本质边界条件的全新路径。

其次，成功解决了时空联合全域离散后总体刚度矩阵存在的奇异性问题。
通过加入时间首尾端部极值约束权重的罚函数响应机制(通过引入增调因子$\alpha$与$\beta$)，
在不破坏原偏微分方程物理控制本质的前提下，生成了能够调和边界条件与全域网络积分过渡的附加虚应力刚度项。
该机制成功构建了极高自由度、无奇异且具有双模对称性的大型全局闭解微分矩阵。

再次，完成了高维理论下完全弱形式泛函与强形式系统微分方程之间的严密等价性数学证明。
无论是单自由度的弹性动力学问题，还是针对“1+1”维的弦/杆的波动问题，或者是推广至“2+1”维连续曲面的波动模拟，
本文均严谨地采用多重高阶格林定理与时空反向分部积分。理论推导确切证明，
双变量变分体系不仅能等价于欧拉--拉格朗日动力学强形式方程，
还有效衍生出其对应边界上的速度与动量的变分一致条件。

最后，证实了新框架在动态演化计算中的计算性能。
结合所设计的时空网格节点控制与推演算法(如针对局部误差的BiRefine网格切分逻辑)，
本方法在响应复杂边界、捕捉多维弹性波物理传播现象以及维持长持时动力预测方面，
均展现出了相较传统时间步近法(如Newmark-$\beta$法)更为精确的计算精度和更加优秀的计算稳定性，
为后续复杂动力学计算奠定了坚实可靠的新架构基础。

\section{展望}

尽管本文在完全弱形式的时空混合有限元方法上取得了阶段性的理论进展与模型验证，
但面对未来更加复杂多变的实际工程需求与深层物理演化现象，
本研究仍有进一步拓展和迭代的空间。未来的研究工作可重点围绕以下几个方面展开：

第一，向“3+1”维真实三维实体空间拓展。
本文目前重点推演与验证了二维空间加一维时间的波动控制问题。
未来亟需将该理论模型向完整的三维实体空间(即构建出真正的四维时空域)进行高维映射与全面推广。
随着计算维度的提升，系统节点自由度与时空全局矩阵规模将呈现暴涨趋势，
针对该联合体系下超大型高维稀疏泛矩阵的高性能快速求解器与储存降维压缩策略将是下一步工程化应用的核心挑战。

第二，引入复杂材料非线性响应与大变形计算。
目前的公式体系立足于线性弹性波动假设，在涉及材料的剧烈塑性演化、
大应变或屈服破坏时具有一定局限性。未来可尝试将弹塑性损伤本构模型、
黏弹性耗散机制以及包含几何非线性的大变形理论深入重构到此时空双参变分框架内，
探究该拉格朗日对偶策略在处理强非线性与间断冲击等极端动力学问题时所具备的算法鲁棒性与耗能特性。

第三，探索动态自适应时空网格加密与多物理场耦合。
目前所开展的推演计算主要建立在固定或先验划分的基础时空网格之上。
未来一方面可以引入更为智能的后验误差估计指示器，
发展出时间与空间双向联动的高度动态自适应空间网格重构(Adaptive Mesh Refinement)技术；
另一方面，可以将这一极其优美且架构包容的变分对偶理论拓展应用于热弹耦合、
流固耦合甚至是多维电磁波传播等更为广阔的多物理双向耦合仿真领域，
充分释放这种完全弱形式整体求解架构的无限算力潜能。